\section{Ethereum}
W połowie 2013 roku na forach internetowych rozpoczęła się dyskusja o rozszerzeniu funkcjonalności protokołu Bitcoina. Proponowano między innymi system głosowania, sposób zarządzania aktywami czy nawet zastosowania oparte o Internet Rzeczy. Po dokonanych badaniach okazało się, że architektura protokołu Bitcoina uniemożliwia wdrażanie nowych zastosowań. Postanowiono więc zaprojektować nowy protokół umożliwiający zapisywanie i wykonywanie kodu w samym blockchainie. Rozpoczęto prace nad platformą Ethereum, umożliwiającą budowanie zdecentralizowanych aplikacji\cite{Ethereum White Paper}. Oferuje blockchain z wbudowanym Turing-kompletnym językiem programowania. Pozwala na pisanie inteligentnych kontraktów, w których programiści mogą tworzyć własne reguły własności, formatów transakcji czy funkcji zmiany stanu. 
\subsection{Inteligentne kontrakty}
Aby dobrze zrozumieć jak działają inteligentne kontrakty należy najpierw wiedzieć czym są konta w Ethereum. Składają się z 20 bajtowego adresu oraz zmian stanu. Przejścia stanów można kojarzyć bezpośrednio kojarzyć z wymianą informacji oraz wartości między różnymi kontami. Zawierają w sobie licznik "nonce", stan konta, własną pamięć oraz opcjonalnie kod kontraktu. Konta dzielą się na dwa typu: konta zewnętrzne oraz konta kontraktów. Konta zewnętrzne kontrolowane są za pomocą kluczy prywatnych, natomiast konta inteligentnych kontraktów są kontrolowane przez transakcje w sieci. Podczas otrzymania wiadomości wykonuje się kod zawarty w kontrakcie. Kod może zarządzać stanem pamięci, wysyłać wiadomości do innych kont albo tworzyć nowe. Najlepiej kojarzyć inteligentne kontrakty z autonomicznymi agentami, które zarządzają własnymi zasobami.
\subsection{Wykonywanie kodu}
W kontraktach przechowywany jest nisko-poziomowym, język kodu bajtowego oparty na stosie. Kod wykonywany jest sekwencyjnie w nieskończoność dopóki nie napotka specjalnych instrukcji kończących. Program wie co należy obecnie wykonać dzięki licznikowi operacji, który zwiększą po każdym wykonaniu operacji, które definiowane są za pomocą odpowiednich kodów bajtowych. Program ma dostęp do trzech pamięci: stosu, nieskończenie rozszerzalnej pamięci oraz długotrwałej pamięci samego kontraktu. Posiada dodatkowo informacje o otrzymanej wiadomości, co daje mu dostęp do pól w niej zawartych. Kod wykonuje się w wirtualnym środowisku zwanym EVM.
\subsection{Rozszerzone transakcje}
Dawny model transakcji był nieadekwatny do potrzeb wykonywania kodu. Nie posiadał mechanizmu ograniczającego możliwość wysyłania szkodliwych programów, które wykonywałyby się w nieskończoność. Aby rozwiązać ten problem wprowadzono dodatkowe pola do transakcji:
\begin{itemize}
	\item Pole danych, zwane również polem wejścia. Przechowuje dane potrzebne dla działania kontraktu. Są to między innymi argumenty potrzebne do  wywołania funkcji czy kodzie bajtowym potrzebnym przy utworzeniu nowych kontraktów. Dodatkowo pobierana jest odpowiednia opłata za wielkość przesyłanych danych. Daje to mechanizm regulujący powstawanie dużych transakcji. 
	\item Pola Gas Price i Gas Limit. Oba są związane z kosztami przetwarzania tej transakcji. Przetworzenie transakcji wiązę się z wykonaniem kodu. Wykonywanie kodu kosztuje określoną ilość gas za odpowiednią instrukcję. Gas Price określa ile wei nadawca jest skłonny zapłacić za jednostkę gas. Gas Limit jest ograniczeniem ile nadawca jest w stanie maksymalnie zaoferować za wykonanie transakcji. Przed wykonaniem instrukcji sprawdzany jest pozostały stan gasu oraz koszt kolejnej instrukcji. Jeśli pozostały fundusze na przetwarzanie to instrukcja jest wykonana. Jeśli jednak okazałoby się, że zabrakło funduszy kod jest przerywany, a transakcja niezatwierdzona. 
\end{itemize}
\subsection{Wiadomości}
Wiadomości to wirtualne obiekty, które są wysyłane pomiędzy umowami. Ich podstawową różnicą od transakcji jest to, że nie są wygenerowane przez zewnętrzne konta lecz przez inteligentne kontrakty. Oznacza to, że nie są zapisywane w blockchanie i istnieją jedynie w środowisku EVM. Obiekty wiadomości tworzone są w momencie, gdy umowa napotka specjalną instrukcję w swoim kodzie wykonywalnym, a następnie są wykonywane.
\subsection{Algorytm konsensusu}
Od czasów powstania platforma Ethereum korzysta z algorytmu PoW do osiągania konsensusu. Pierwszy pomysł przejścia do algorytmu PoS rozpoczął się w 2014. Współzałożyciel Vitalik Buterin uważa PoS za klucz do osiągnięcia dojrzałości eteru. Wiązać się to będzie ze znacznym obniżeniem zużycia energii oraz z polepszeniem decentralizacji sieci. Chwilowo wydobywanie jest ograniczone do niewielkiej grupy górników, którzy posiadają wystarczający kapitał, aby zapewnić sobie znaczące miejsce w złożonym obliczeniowo wyścigu. 
\subsection{Czas wydobywania bloku}
Czasy wydobywania bloków w Ethereum są znacznie krótsze od bloków Bitcoina. Na rok 2019 średni czas wynosi poniżej 15 sekund na wydobycie. Istniały natomiast miesiące w roku 2017 gdzie czas wydobycia był dwukrotnie dłuższy. Oznacza to, że średni czas zatwierdzenia transakcji w przeciętnym dniu wynosi od 15 sekund do 5 min. Wszystko oczywiście zależy od obciążenia sieci i ceny jaką oferujemy za przetworzenie naszej transakcji.
\subsection{Nagrody za wydobycie bloku}
W przeciwieństwie do Bitcoina nagrodą za wydobycie bloku jest jedynie zależna od węzłów wujków danego bloku. Wujkowie to przestarzałe bloki, które przyczyniają się do bezpieczeństwa głównego łańcucha, ale nie są uważane za kanoniczną „prawdę” dla tej konkretnej wysokości łańcucha. 
W przeciwieństwie do bloków osieroconych (które nie mają elementów nadrzędnych), bloki wujków są połączone z łańcuchem, ale nie są częścią ostatecznej selekcji. Im więcej zatwierdzony blok posiada bloków wujków tym większą nagrodę uzyskuje za wydobycie bloku. Wzór nagrody:
\[5 ETH  * (1 + il.wujkow / 32)\]
\subsection{Popularność}
W trakcie pisania pracy w głównej sieci Ethereum odnotowaliśmy następujące dzienne statystki. Ilość uruchomionych węzłów wynosiła 8000. Zatwierdzano około 700 tysięcy transakcji. Wydobywano ponad 6000 bloków. Rejestrowano około 70 tysięcy nowych adresów. Na platformie Github.com zarejestrowanych jest ponad 7 tysięcy repozytoriów o tematyce Ethereum.
\subsection{Przykłady zastosowania platformy Ethereum}
\begin{enumerate}
	\item Pierwszą kategorią są aplikacje finansowe, które zapewniają zaawansowane mechanizmy zawierania umów przy użyciu pieniędzy. Do tej grupy można również zaliczyć wiele aplikacji hazardowych. W sieci popularną grą stała się loteria. Wszyscy zainteresowani mogą przez odpowiedni okres czasu przesyłać wcześniej ustaloną kwotę, aby ich adres został wpisany do puli adresów potencjalnych zwycięzców. Po upływie czasu rejestracji następuje losowanie wygrywającego adresu, na które zostaną przelane wszystkie środki zebrane w czasie rejestracji. Kolejnym dobrym przykładem są aplikacje crowdfundingowe. Cieszą się dużą popularnością ponieważ utworzenie ich na platformie Ethereum jest wyjątkowo proste. Istnieje ogromna liczba aplikacji opierających się na zbieraniu różnego rodzaju tokenów. Główną ideą tych aplikacji jest możliwość mutowania tokenów, tworząc czasem rzadkie, niespotykane kombinacje, których wartość zależy od popytu.
	\item  Kolejną kategorią są aplikacje, które tylko w drobnym stopniu korzystają z mechanizmów finansowych. Doskonałym przykładem są aplikacje, w których chodzi o wypożyczenie mocy obliczeniowej w zamian za nagrodę finansową. Ethereum Computational Market jest specjalnym tokenem służącym do obliczeń pozałańcuchowych, które mogą być zbyt kosztowne aby wykonywać je wewnątrz łańcucha. Podobne zastosowania tokenów można zaimplementować dla usługi przechowywania pamięci masowych poza blockchainem. 
	\item  Ostatnią grupą są aplikacje, które wcale nie korzystają z płatności. Dobrymi przykładami dla ostatniej grupy są wszelkiego rodzaje aplikacji do głosowania czy zarządzania organizacjami. Organizacja to grupa określonych członków lub akcjonariuszy którzy z większością 67\% ma prawo zarządzać wszystkimi decyzjami odnośnie danej organizacji.
\end{enumerate}


